
\chapter{Conclusion}
Le travail constitue une base solide dans la compréhension des protocoles \acrshort{6LoWPAN-ND} et \acrshort{RPL}. L'objectif principal de ce travail de fin d'études a été de déployer le protocole \acrlong{6LoWPAN-ND} au sein de Contiki. Cet objectif a été réalisé en vue de trouver un équilibre entre l'intégration, la préservation des ressources et le respect du standard. 



\section{Contribution}
Les bases théoriques fournissent une bonne compréhension du protocole \acrshort{6LoWPAN-ND} et \acrshort{RPL} dans un \acrlong{WSN}. Une description des protocoles  IEEE 802.15.4, \acrshort{IPv6}, \acrshort{6LoWPAN} et \acrshort{NDP} est aussi fournie.

Nous avons commencé par une programmation de la version pure, suivi d'une version intégrée au protocole de routage \acrshort{RPL} avec des optimisations à disposition. Nous avons montré les points essentiels dans intégration à Contiki.  

L'implémentation documentée est testée par le chapitre de validation. Les tests de régression permettent la validation de l'implémentation en espérant son intégration dans une prochaine realease de Contiki. L'apport de trace wireshark permet de visualiser la conformité au format du standard. Finalement, les tests quantitatifs valident les choix pris lors de l'implémentation et mettent en évidence les performances des caractéristiques de \acrshort{6LoWPAN-ND}. 

A travers les analyses, nous voyons l'apport d'une nouvelle identité au sein du réseau de senseurs basse consommation: \acrshort{6LH}. Par le fait de la disparition du multicast, nous avons un senseur capable de s'endormir facilement pour préserver son énergie. Sa légèreté d'implémentation conduit à des senseurs de petite taille et demande une accessibilité aux ressources réduites.


\section{Perspective d'évolution}

Dû à des contraintes de temps, certaines perspectives ne sont pas couvertes par ce travail. Cette section contient les aspects qui peuvent conduire à de futurs travaux.

L'utilisation de \acrshort{EUI-16} n'est pas prise en charge par Contiki alors qu'il permettrait de fournir un meilleur gain du point de vue mémoire, mais aussi sur la longueur des paquets transmis; favorisant aussi des économies d'énergie. Les 16 bits sont la raison du mécanisme de duplication d'adresse de \acrshort{6LoWPAN-ND} et son utilisation au sein du système d'exploitation devient essentielle. Notre implémentation est prête à exploiter cette dimension, mais cette contribution doit se faire dans les couches les plus basses.

Avec l'engouement progressif de l'Internet des Objets, le \acrlong{BR} deviendra un point clé essentielle dans les réseaux de senseurs. Il subira de plus en plus de charges rendant sa fiabilité indispensable. Le déploiement de multiples routeurs de bord s'imposera. Bien que cette notion soit implémentée à l'intérieur du \acrlong{WSN}, son utilisation reste impossible. 
Une perspective du futur travail est de fournir une solution viable de \acrlong{BR} sur plusieurs niveaux: proxy gateway et routeur. Le développement théorique en annexe \ref{sec:multi_br} peut constituer une base pour ce futur travail. L'objectif serait d'apporter le niveau de solution comparable pour \acrshort{6LoWPAN-ND} comme fait l'équipe du Cetic avec leurs 6LBR pour \acrshort{RPL} \cite{cetic6lbrimplem}; fournissant ainsi une solution simple et de qualité pour l'utilisateur final. Une interface web pourrait être proposée pour simplifier les paramètres de configuration lors de l'exécution.

La majorité des tests provient de l’environnement de simulation. Le but est de vérifier si nos tests, résultats et hypothèses sont toujours valides dans un déploiement physique de capteurs dans différents environnements.
Un travail d'étude sur l'optimisation de chaque entité \acrshort{6LoWPAN-ND} dans différentes situations serait utilisé pour les futures installations de ce protocole. Bien que nous ayons testé des bureaux, les théories émises ne sont pas forcément transposables à un déploiement en zone urbaine par exemple (smart city).

Bien que les améliorations proposées ne respectent plus le standard RFC, la version simple le respecte. Une évaluation pourrait être faite avec une autre implémentation que celle proposée dans ce travail et en dehors de Contiki. La bonne interaction entre les deux systèmes nous garantira une meilleure certitude dans le respect du standard.

La compatibilité du protocole \acrshort{6LoWPAN-ND} avec des outils d'analyse permettrait d'avoir une vue préférable sur son comportement dans les cas particuliers. Avec cet outil et un déploiement, nous aurions de meilleurs résultats de performances sur l'efficacité de ce protocole.